有種偽傳統服飾叫「漢服」

有一班人，打著「復興傳統」嘅名義，宣揚一種叫做「漢服」嘅偽傳統服飾，佢哋口講「歷史」、「傳統」，實際上佢哋根本唔在意真實嘅古代中原服裝係點，唔在意當中嘅歷史流變

佢哋只係想偽造出一個民族文化符號、塑造文化認同感，用嚟賺取金錢（睇到班淘寶商應該會明白）或其他利益

你話「漢服」好靚所以著我真係吹你唔脹，因為審美係好個人，但就唔好打著「偉大復興」嘅旗號

如果有對呢方面有認識嘅巴打，見身邊有人誤以為呢啲係咩漢族傳統文化嘅話，不妨提醒佢哋，等佢哋唔會俾淘寶歷史發明家同中國民族主義者呃到

推

反對情趣漢服，抵制淘寶奸商

樓主可唔可以講下 “真實嘅古代中原服裝係點，同當中嘅歷史流變”？

推。

我講唔到，主要係懶

不過可以喺道略略講返之前用嚟反駁「漢服」愛好者嘅資料

如果巴打搵到啲咩可以補充嘅，可以一齊集思廣益

小弟有個諗法係大家一齊諗定「漢服」愛好者嘅說詞，加以反駁

因為其實網上可以搵到對「漢服」各方面嘅argue都好充足

首先係明朝人文震亨喺《長物志》裡面對漢服乃至歷朝衣冠嘅定義︰

「衣冠制度，必與時宜。吾儕既不能披鶉帶索，又不當欲綴垂珠，要須夏葛冬裘，被服嫻雅，居城市有儒者之風，入山林有隱逸之象。若徒染五采，飾文繢，與銅山金穴之子，侈靡鬥麗，亦豈詩人粲粲衣服之旨乎？至於蟬冠朱衣、方心曲領、玉佩朱履之為漢服也，幞頭大袍之為隋服也，紗帽圓領之為唐服也，檐帽襴衫、申衣幅巾之為宋服也，巾環襈領、帽子系腰之為金元服也，方巾團領之為國朝服也，皆歷代之制，非所敢輕議也。」

對《長物志》嘅理解可以根據陳植嘅校注

中國哲學書電子化計劃《長物志．卷九》︰

以漢朝服飾嚟講，「漢服」絕大部分不達標（「漢服」嘅標準模糊、五花八門都係巴打們可以探討嘅point）

又有人話「漢服」唔係漢朝服飾，而係「漢族」服飾，不過呢點係更易去質疑，巴打們就著「漢族」嘅定義已經可以去鋤，眾所周知，「漢族」本身已經好多bug

得你理我

可能你個標題太似盲反

聽日晏晝睇咩反應，冇人回我就試下開喺學術台或cc台

巴打不如搵下“真漢服” 同偽漢服 嘅圖放埋一齊對比下？

始終對我呢種理科撚(伸手黨)黎講，得一段文言文唔係好get 到“真漢服”應該係點

反「漢服」其實喺中國都有哂論據咁濟
之前hkg or lihkg無咩人講，我重以為巴絲們都明咩事
點知原來只係個潮流未嚟到
唔知遲啲會唔會連「唐刀」都有人吹奏

唔駛諗啦，開過個post 係學術台啦
同埋寫多啲排下版再出，唔係啲人未睇到正題就上一頁

唔係有吹過唐刀咩？
我睇啲講日本刀嘅post 見過人吹奏過

支持巴打開多啲學術post 俾我呢啲歷史白痴學嘢

其實根本冇「真漢服」

或者小弟再詳細少少講自己嘅認知，一般而言，古代china中原地區對「漢服」呢個名詞嘅理解就係「漢朝時嘅衣冠制度」；但如果你問一個「漢服」愛好者（包括售賣「漢服」嘅淘寶商人）「漢服」係咩，佢第一句應該會答「漢族嘅服飾（漢族嘅傳統服飾）」

但其實呢樣就出現一個問題，就係首先就要理清何謂「漢族」，本來「漢族」就唔係一個好清晰嘅民族，要知道民族主義傳入之前嘅china係唔會有西方嘅民族概念，咁我哋對「漢族」嘅傳統認知主要係用嚟對應「外族人」（大致係與非農耕嘅集團作區分），而且「漢人」一詞往往又係「征服者民族」需要作出區分時對被征服者嘅概括稱呼（以清朝為甚，巴打應該有聽過「旗漢不通婚」之類嘅嘢）

咁樣嘅話，「漢族」本來嘅定義就唔明確，咁就談不上「漢族嘅傳統服飾」

再講，一般而言，「漢服」愛好者會定漢、唐、宋、明嘅服飾為「漢服」嘅依據，理由係呢幾個係漢文化政權（其實唐、明嘅「漢文化程度」都可以用嚟鋤下 ），但佢哋始終冇辦法正面駁唔到一個質疑，點證明呢幾個朝代嘅衣冠制度係就係屬於「漢族」嘅服飾，「漢族」本身太模糊，唔同地方嘅「漢族」或多或少又有唔同嘅文化（基因上嘅差別都可以鋤，不過小弟完全唔識 ）

再加上，「漢服」愛好者基本上都將「漢服」定義為「交領」、「右衽」，用以區別於「蠻夷」，但實際上china中原地區嘅傳統服飾根本唔係呢回事（唔係話china中原地區嘅傳統＝漢人嘅服飾）

如果巴打想了解下china地區傳統服飾嘅變化，又唔嫌棄小弟才疏學淺，或者之後小弟可以試下crop一下沈從文嘅《中國服飾史》，做個概括

我地唔係中國人
香港要獨立

「唐刀」都有真係冇咩為意，咁即係代表其實代表現今中國嘅文化傳播或滲透力，其實冇高登、連登仔講得咁差

「唐刀」重易駁，同「漢服」同一個pattern，但一句「冇任何出土文物同文獻佐證」（呢個比「漢服」更過分，真係純ＦＦ）就可以ＫＯ，至緊要唔好模糊唐朝嘅刀、唐人(chinese)嘅刀 ，巴打見到都可以幫下手講返

其實我都係歷史白痴，建議睇下學術台嘅雅各賓派巴打嘅ｐｏｓｔ，佢真係好勁

ｂｔｗ，唔識起標題呀，小弟本身諗住叫「論「漢服」之爭議」，之後都係叫呢個好似搧情啲、吸引啲

其實唔理民族立場，「漢服」本身嘅ｂｕｇ就已經好夠做，如果再加埋話「要同中國殖民文化、大國沙文主義割裂」，「香港人應該復興蛋家服飾」之類嘢政治層面理由去反對，小弟唯恐反而會被人以「你哋係逢中必反」、「大家都係漢族人，要承傳漢族文化」之類嘅語句輕描淡寫轉移咗話題

對唔住，
認真，啱啱買咗套漢服用來9月學校表演

巴打講得啱，我聽日試下再一次過post上學術台

講返先，小弟本人嘅立場唔係話唔畀巴絲cosplay，但就要畀大家知道「漢服」同「少數民族」傳統服飾唔係同一回事，更唔想推高淘寶「歷史發明家」嘅營業額，亦都唔想中國嘅民族主義符號可以喺香港繁衍（起馬唔好係高登、連登）

btw，排版真係有啲亂

唔緊要，最緊要巴打你本身明係咩一回事，
但如果有同學仔有誤會，唔清楚嘅地方，都請巴打解返畀佢哋知
一齊抵制淘寶「歷史發明家」

btw, 都冇計，唔通買完唔著咩
當係cosplay咪ok，就算我鍾意cosplay熊貓人，其他人都唔可以話咩嘢

但就唔好話傳統文化之類嘅嘢，呢樣都幾尷尬下(小弟係指我自己做觀眾嘅話會面紅嗰種)

我get到你意思嘅，但因為喺學校統一嘅節目，咁就唯有聽佢哋安排，是撚旦了，都無得唔參加

想睇
淡定，戲服啫
話唔定女同學仔覺得你型，有古代才子feel，識到女朋友仔

聽朝返工，聽日晏啲再講一下對「漢服」愛好者錯誤理據嘅反駁，或者整啲事例出嚟，示範一下點駁

我喺女仔啊

樓主 cosplay主要係指模仿二次元漫畫人物
你所講既偽漢服算係歷史服飾黎
點算係cosplay呢？
你都唔會話拍歷史紀錄片既人係cosplay啦

有種服飾叫(中伏)

1. cosplay唔一定係acg方面嘅角色扮演

2. 「漢服」其實都唔係嚴謹嘅歷史服飾

3. 一般著「漢服」應該算係影視文化上嘅角色扮演，如果忽略「漢服」愛好者將之視為民族主義符號嘅心理

4. 拍戲就係拍戲

何出此言

可以稱得上「漢服」，漢族傳統服飾？
就算係（事實上係無從介定），蒙古人都唔會喺21世紀著參孫服啦係咪？

1.咁大多數既cosplay係扮咩角式？

2.點樣唔嚴謹法？有無圖對比下 何為嚴謹？

3.有人著漢服會學埋唔同朝代既禮儀文化 有人仲會學埋箭術 陣法 另外唔係好明你講咩 如果之後呢？

4.著漢服就係拍戲？

講明我都係抱住學野既心態入黎
首先漢族人既法講法
古代中原歷史朝代變遷
已經混哂種 好少得番純種既中原人
現代無得追溯唔到咁多
就用個漢族去概括哂中原人
漢詞古時有甲骨文 金文 小篆呢d演變
先用一個漢詞去概括哂
咁服飾一樣都有歷代去演變
就用一個漢服去概括哂 咁有咩問題呢？

留名學野
近年漢服2個字同d淘寶情趣服大量出現既現象
都令我有好多疑惑

巴打過謙，小弟冇料「教」嘢，只係大家討論下，各有得著

正如上面所講，「漢族」嘅劃分非常模糊，好難講得上係大家認知上嘅民族。亦如巴打所講，一般為咗溝通、表達上嘅方便，中文字有時會用漢字、漢文嚟表示（其實中文字都有一定嘅歧義，主要係喺中國，政治正確上嘅考量）

巴打講咗一個重要嘅point，傳統服飾會随時流變，咁問題就嚟，china中原人嘅「傳統服飾」，已經由交領衣，經明清流變至對襟，至清末民國嘅旗袍，嘅然係咁，china中原人嘅傳統民族服飾應該係長衫旗袍吖

事實上，「漢服」嘅意涵唔關上述嘅事，對於「漢服」愛好者嚟講，「漢服」亦唔係用嚟概括中原服飾流變

「漢服」主要係抽取某啲朝代嘅衣冠制度（呢點都有問題，「漢服」喺考據理念上有好多bug，稱唔稱得上傳統都成問題，但先不論），據佢哋所講，主要係漢唐宋明四朝服飾，嘅已流變，變前之物理非後世傳統

「漢服」愛好者（其實主要係中國大漢族主義者，同藉此獲利嘅商人，同cosplay愛好者）往往混淆咗「漢服」同中原傳統服飾，在基於呢點同反對者argue，咁佢喺所謂嘅「大義」上，永遠立不敗之地，就好似所謂嘅「唐刀」咁

btw 小弟文采不佳，表達上可能有啲不足，如果有巴打認為不通嘅地方，望不吝賜教，大家一齊反「漢服」

大家互相學習

情趣服喺淘寶上嘅增加，應該唔太關事
可能同新中國近年風氣open，淘寶愈加強勢，貨物多元有關（小弟唔係吹奏、鼓勵巴絲們用淘寶，我自己都冇用）

我冇記錯嘅話，「漢服」風潮都好耐下，最盡都可以追到中日蜜月期正式告終（個人覺得中日交惡，中國實行仇日宣傳，搞到啲女冇得著佢哋實際上好鐘意嘅和服係「漢服」興起嘅主因，但呢個係誅心論，巴絲們唔好用呢個嚟駁，費時俾人轉移焦點）

「漢服」呢家嘢同「唐刀」幾乎同時出現（啲大漢族主義者好鐘意話「漢服」、「唐刀」似和服、日刀係因為日本學中國，個人覺得好無恥）

但「漢服」同「唐刀」唔同，我記得維尼上位前，中國嘅黨喉舌反而係反對「漢服」（應該搵得返啲評論文章），因為涉及到有關中國各民族嘅政治考量，唔可以高調贊同（唔詳述，巴絲們應該明，五毛應該更明），但「漢服」熱潮冇因而熄滅，反而更盛，可以見到中國各類型嘅民族主義都興起得好勁，當時期嘅清宮戲，清文化宣傳反而係火上加油

到而加，清宮戲、清文化因為各種原因漸式微，「漢服」嘅盛行其實都意料之外，同「唐刀」嘅盛行相映成趣（「唐刀」係零創作成份嘅笑話，但我記得喺更早之前上過cctv，因唔涉及中國各民族嘅政治考量而更受吹奏）

巴絲們可以留意下「漢服」同中國民族主義抬升嘅關聯（上任何中國網站都睇得到，都唔使指明喺邊道睇到），不過唔建議用呢點嚟反駁「漢服」，避免俾人指斥「政治化」，而實際上中國有好多歷史學家、歷史愛好者都有指斥「漢服」潮流，巴絲們都可以留意下

漏咗回呢個post

1. 一般人認知codplay以acg角色為主，實際上咩都有，好難做統計，亦都偏離呢個post嘅重點
btw 中國有啲角色扮演團體好令人深刻，有團體扮演中世紀騎士、日本武士等嘅角色去漫展，之前有見過喺某中國城市嘅街道有班人扮紅衫軍玩排槍

2. 上面有講，關於右衽同對襟嘅問題已經可以玩好耐

3. 呢句係口語上嘅倒裝，sor

學習歷代嘅文化唔係咁簡單，先唔講本身歷代文化係幾複雜，就算係知道咗，都難應用到，邊個咁把炮玩「漢服」玩到學習文化小弟都想識下

反而傳統弓唔奇，中國人嗰邊傳統弓都幾勁（講緊個風氣幾好，我唔評價有幾勁，亦都無能力評價），據我所知佢哋主要玩清弓、明弓、和弓

點學習陣法，不過中國近年興起兵擊

4. 我冇咁講過，「拍戲」呢句係回應返巴打你「歷史記錄片」嘅比喻

其實你頭果段講明清先係傳統服飾有d問題
日本戰前明治維新主要都係著西裝
咁係又會唔會話西裝先係日本傳統服飾？
仲有旗袍唔係漢服改變出黎
以經可以叫到另一種服飾黎

其實你上 youtube 就睇到
有人著漢服真係做埋古時既禮儀文化
當時男女禮儀文化有好大分別
全部有哂記載
亦有婚禮公司搞漢服婚禮
我上網睇過有班漢服愛好者玩埋箭術陣法
古代訓練射手程序流程

你呢個比喻先有問題，你再讀一次，睇下個邏輯關係

西服唔係日本傳統服飾，佢哋有和服

「漢服」依家先出現，旗袍當然唔係「漢服」改變出嚟

你話著住「漢服」學習歷代禮儀文化，實在係誇張，歷代禮儀喎巴打，真係要介紹嚟識下

「歷代」嘅跨距好大，重要定證埋佢哋所做嘅係咪真係「古代禮儀」，唔係就咁佢話係就係，或睇到似就係

著住「漢服」做咩，都同「漢服」本身係咪真正嘅傳統服飾冇關

著住「漢服」擺陣係咩玩法

婚禮公司唔係傳統服飾權威

呢條link就有箭術陣法
你可以研究下裹面既野係咪真假
我就無權威去否定佢地箭術文化啦

見巴打咁，都知你係「漢服」愛好者（或者純粹係相信「漢服」存在嘅人？），都唔想同巴打你係咁轉進話題

再回應都次，著住「漢服」做咩，都同「漢服」本身係咪真正嘅傳統服飾冇關

btw，片得閒會睇

小弟喺上面列咗有關於「漢服」嘅bug，基本上由「漢服」出現到依家都冇「漢服」愛好者駁到，上中國啲貼吧應該重搵到，但依家中國官方已經轉變咗對「漢服」嘅立場，對中國政治有興趣嘅朋友可以以管窺豹，但喺道唔作深入討論

另外，好多「漢服」愛好者為維護佢哋民族主義嘅FF，講過好多神奇理論，之後小弟會crop低佢哋嘅精彩言論

但係唐裝馬褂又真係貼近滿族嘅文化多，只可以講漢族服飾喺清朝建立之後發生太大變數。

有個講法係清朝平民冇咩理「易服」（唔係易服癖嗰個易服），我聽日搵返個source

古china嘅服飾有時係會因政治因素而發生改變，清朝長衫的確好受滿族影響，而且愈往後滿漢分別愈唔明顯，一定程度上係民族融和

滿族文化似乎對清貴族嘅文化造成好大影響，相比起重留喺滿洲嘅野人女真，從龍入關嘅漢軍八旗同滿族喺文化上更相近